# Лекция 12

## Move-семантика и rvalue-ссылки

### Введение и описание проблемы

Давайте посмотрим на функцию swap. Сейчас мы умеем писать ее так:

```c++
template <typename T>
void swap(T& first, T& second) {
  T tmp = first;
  first = second;
  second = tmp;
}
```

Заметим, что во всех трех строках происходит копирование. Если бы мы вызвали такую функцию от какого-нибудь вектора, то мы бы сделали три линейных прохода.

Еще один пример: 

Возьмем нашу реализацию вектора [отсюда](/lectures/lecture_10.md)

```c++
int main() {
  vector<std::string> v;
  v.push_back(std::string("test"));
}
```

Тогда конструктор std::string вызовется дважды (потому что push_back вызывает конструктор). Опять лишнее копирование!

Эта проблема решается с помощью метода emplace_back:


```c++
int main() {
  vector<std::string> v;
  v.emplace_back("test");
}
```

Метод emplace_back принимает аргументы, из которых потом конструирует объект:

```c++
template <typename... Args>
void emplace_back(const Args&... args) {
  if (size_ == capacity_) {
    reserve(2 * capacity_);
  }

  new(arr + sz) T(args...);
  size_ += 1;
}
```

Такая реализация уже лучше, но мы все еще копируем аргументы. С текущим инструментарием мы эту проблему не решим. 

Еще один пример можно заметить в методе resize того же вектора. Там мы использовали следующий код:

```c++
std::uninitialized_copy(arr_, arr_ + size_, new_arr);
```

То есть опять делаем лишние копии. А мы хотим научиться просто "перекладывать" объекты.

Еще один примерчик (RVO нас тут не спасает):

```c++
std::string f() {
  return std::string("test");
}

int main() {
  std::vector<std::string> v;
  v.emplace_back(f());
}
```

Переходим к решению проблем

### std::move (since c++11)

Давайте перепишем наш swap:

```c++
template <typename T>
void swap(T& first, T& second) {
  T tmp = std::move(first);
  first = std::move(second);
  second = std::move(tmp);
}
```
И... теперь для большинства стандартных типов (movable-типов) все будет работать за О(1). 

![magic](/lectures/memes/magic.jpg)

Неформально: посмотрим на эту строчку T tmp = std::move(first); Здесь все "ресурсы" объекта first были отданы объекту tmp. Не скопированы, а просто перемещены. 

Сразу важные замечания:

1. Если просто сделать std::move(object), и не присваивать ничего, то object останется таким каким и был (попозже поймем почему)
2. Все стандартные типы гарантируют, что после auto x = std::move(y), y остается валидным (пустым почти наверное). 

### Move-конструкторы, move-операторы присваивания, правило пяти

#### Move-конструкторы

Давайте посмотрим на примере класса String

```c++
class String {
 public:
  String(String&& s): str_(s.str_), size_(s.size_) {
    s.str_ = nullptr;
    s.size_ = 0;
  }

 private:
  char* str_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

#### move-операторы присваивания

```c++
String operator=(String&& s) {
  String tmp = std::move(s);
  swap(tmp);
  reutrn *this;
}
```

#### Автоматическая генерация и правило пяти

move-конструктор генерируется автоматически если нет user-declared move-конструктора и:

1. Нет user-declared copy-конструкторов
2. Нет user-declared операторов присваивания копированием
3. Нет user-declared move-операторов копирования
4. Нет user-declared деструктора

С move-оператором присваивания аналогично. 

Из этого следует очевидное правило пяти :) (как правило трех, только еще два пункта добавили)

А теперь важное: move-конструктор и move-оperator по умолчанию будут просто мувать все поля. Давайте поймем почему такой конструктор будет плохим во многих случаях:


```c++
class String {
 public:
  String(String&& s) {
    s.str_ = std::move(s.str_);
    s.size_ = std::move(s.size_);
  }

 private:
  char* str_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

std::move от тривиальных объектов просто их копирует. То есть мы не обнулим указатель и размер у строки s, то есть сделаем double free в какой-то момент.

## Чиним методы нашего вектора

Теперь мы можем починить наш push_back в векторе 

```c++
template <typename T>
void Vector<T>::push_back(const T& value) {
  if (size_ == capacity_) {
    reserve(2 * capacity_);
  }

  new(arr + sz) T(value);
  size_ += 1;
}

template <typename T>
void Vector<T>::push_back(T&& value) {
  if (size_ == capacity_) {
    reserve(2 * capacity_);
  }

  new(arr + sz) T(std::move(value));
  size_ += 1;
}  
```

Еще мы можем починить reserve:

```c++
template <typename T>
void Vector<T>::reserve(size_t n) {
  if (n <= capacity_) {
    return;
  }

  T* new_arr = reinterpret_cast<T*>(new int8_t[n * sizeof(T)]);

  size_t i = 0;
  try {
    for (i < size_; ++i) {
      new(new_arr + i) T(std::move(arr[i]));
    }
  } catch (...) {
    for (size_t j = 0; j < i; ++j) {
      (new_arr + j)->~T();
    }
    delete[] reinterpret_cast<int8_t*>(new_arr);
    throw;
  }

  for (size_t i = 0; i < size_; ++i) {
    (arr + i)->~T();
  }

  delete[] reinterpret_cast<int8_t*>(arr);
  arr = new_arr;
  capacity_ = n;
}
```

Но мы все еще не можем починить emplace_back, потому что мы не знаем какие из аргументов можно мувать, а какие нет. Эту проблему мы сможем решить, когда пройдем std::forward (следующая лекция)

### Формальное определение lvalue и rvalue

Неформально мы уже говорили про эти понятия: lvalue - то что может стоять слева от =, rvalue - то что не может. На самом деле такое определение неверное, причем в обе стороны

Пример в одну сторону: объект, у которого не определен оператор присваивания не может стоять слева от =, хотя он lvalue

Пример в другую сторону: BitReference в vector\<bool\>. Это rvalue (временно созданный объект) однако он стоял слева от =

```c++
BitRef operator[](size_t i) {
  return BitReference(arr_ + i / 8, i % 8);
}
```


Прикол от разработчиков стандарта: rvalue-ссылка далеко не всегда является rvalue. (Обычные ссылки называются lvalue)

Пока мы поговорим только про lvalue и rvalue (на самом деле prvalue, потому что rvalue = prvalue + xvalue). 


Главное, что стоит понимать: понятия rvalue и lvalue применимы к выражениям. То есть rvalue и lvalue это типы выражений, а не объектов или типов. Переходим к формальному определению

Приводить здесь полное определение не будем, сошлемся на [статью](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/value_category)

Самое важное: идентификаторы и литералы, а так же вызовы функций

Определение prvalue это на самом деле определение rvalue из c++03, но в c++11 ввели rvalue-ссылки. Они так называются, потому что когда их возвращают из вызова функции (или в касте) выражение считается rvalue (а обычные ссылки - lvalue).

Для rvalue-ссылок в c++11 ввели xvalue (expired value) и теперь rvalue = prvalue + xvalue.














